<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Roodkapje</title>
        <author>Anonymous</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0076</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note/>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Roodkapje</title>
            <author>Anonymous</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Aartselaar ; [Oosterhout] Deltas</publisher>
            <date>cop. 1994</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Roodkapje</p>
        <p>De oma van Roodkapje was ziek. Roodkapje legde koekjes in een mand en vertrok naar haar zieke oma.</p>
        <p>Moeder: Vooral niet treuzelen, Roodkapje. Recht naar oma toe!
Roodkapje: Beloofd, mama.
Moeder: Wens oma een spoedig herstel. Tot straks.</p>
        <p>Roodkapje stapte flink door. Na een poosje kwam de wolf op haar pad.</p>
        <p>Wolf: Dag, hoe heet je en waar ga je heen?
Roodkapje: Ik heet Roodkapje en ik ga naar mijn zieke oma.
Wolf: Pluk een bos bloemen voor haar. Ze zal blij zijn.</p>
        <p>Moeder had gezegd niet te treuzelen, maar oma was dol op bloemen. Roodkapje plukte een hele bos.</p>
        <p>Wolf: En waar woont je oma dan wel?
Roodkapje: Je komt er zo als je het pad volgt.
Wolf: Ik moet opstappen, Roodkapje. Het ga je goed. Daag!</p>
        <p>De wolf rende naar het huis van de zieke oma. Een oma lustte hij wel en dat malse Roodkapje... Mmm, heerlijk.</p>
        <p>Wolf: Oma, ik ben het, Roodkapje.
Oma: Trek maar aan het touwtje. De deur gaat vanzelf open.
Wolf: Ik kom eraan, lieve oma.</p>
        <p>De wolf holde het huisje binnen, wipte op oma's bed en schrokte haar in een hap op.</p>
        <p>Oma: Help! Help! Auw! Weg, vuil dier.
Wolf: En nu nog een zalig toetje: Roodkapje.</p>
        <p>Roodkapje: Oma, ben je daar?</p>
        <p>De wolf trok vlug een nachtpon aan. Hij zette een mutsje op en wipte in oma's bed.</p>
        <p>Roodkapje: Maar oma, wat zie jij er gek uit.
Wolf: Ik ben ook ziek, schat. Kom dichterbij voor een zoen.
Roodkapje: Maar jij bent mijn oma helemaal niet! Jij bent de wolf!</p>
        <p>Roodkapje vluchtte weg. De wolf met zijn enorme buik zette de achtervolging in. Toen kwam de jager langs.</p>
        <p>Roodkapje: Help, jager, help! De wolf heeft mijn oma opgegeten.
Jager: Daar, lelijk dier. Een kogel voor je kop. Raak!
Roodkapje: Vlug, oma zit nog in zijn buik.</p>
        <p>De jager pakte zijn mes en sneed de buik van de wolf open. Oma was gelukkig ongedeerd.</p>
        <p>Oma: Lieve jager, je hebt mijn leven gered.
Roodkapje: Laten we dat vieren. Ik heb een mand vol lekkers mee.
Jager: Goed idee, Roodkapje. Kom, we vieren binnen verder.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
