<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Histoire du petit Chaperon Rouge = Historie van Roodkapje Historie van Roodkapje</title>
        <author>Charles Perrault; 1628-1703</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0119</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Bewerking van het sprookje van Charles Perrault Datering gebaseerd op jaren van werkzaamheid van de uitgever/drukker Prentnr. 65</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Histoire du petit Chaperon Rouge = Historie van Roodkapje Historie van Roodkapje</title>
            <author>Charles Perrault; 1628-1703</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Unknown</publisher>
            <date>[tussen 1827-1894]</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Historie van Roodkapje.</p>
        <p>Roodkapje, zegt haer moeder, ga groot-moeder, die krank is, bezoeken.</p>
        <p>De moeder bakt waefels die Roodkapje in haer mandje pakt, voor aen groot-moeder te draegen.</p>
        <p>Roodkapje ontvangt het mandje van haer moeder.</p>
        <p>Roodkapje zet haer op weg voor het dorp.</p>
        <p>Eenen wolf die zy tegen komt in de bosch, vraegt haer waer zy henen gaet.</p>
        <p>By myne zieke groot-moeder: wel, zegt den wolf, gy alhier, ik aldaer, wy zullen zien wie het? ten regten zal zyn.</p>
        <p>En terwyl dat het onnozel kind achter pepels loopt, klopt den wolf aen de deur van de groot-moeder.</p>
        <p>Trekt aen het klinkje, riep de vrouw. Den wolf stapt in en vermoordt de groot-moeder.</p>
        <p>Kort daarna komt Roodkapje aen de deur kloppen.</p>
        <p>Den wolf, in het bed gestapt, riep: komt in en warmt u by my myn kind.</p>
        <p>Verschrikt van dit wreed gezigt, wat groote tanden hebt gy groot-moeder zegt Roodkapje.</p>
        <p>Die zyn voor u te verscheuren antwoordt den wolf die haer terstond het leven afnam.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
