<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Geschiedenis van Rood-Kapje = Histoire du petit Chaperon-Rouge Histoire du petit Chaperon-Rouge</title>
        <author>Charles Perrault; 1628-1703</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0116</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Onderaan de prent staat de uitgever gedrukt Brepols &amp; Dierckx zoon, Turnhout Datering gebaseerd op jaren van werkzaamheid van de uitgever/drukker Prentnr. 220</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Geschiedenis van Rood-Kapje = Histoire du petit Chaperon-Rouge Histoire du petit Chaperon-Rouge</title>
            <author>Charles Perrault; 1628-1703</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Unknown</publisher>
            <date>[tussen 1880-1911]</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Geschiedenis van Rood-Kapje</p>
        <p>Rood-Kapje ontvangt van hare moeder den koek en het potje met boter.</p>
        <p>Zij vraagt den weg aan eenen doortrapten wolf, die haar zegt links te gaan.</p>
        <p>Zij vangt vlinders in plaats van spoedig hare moeder te gehoorzamen.</p>
        <p>Zij plukt nootjes; terwijl hare grootmoeder haar in onrust verwacht.</p>
        <p>De wolf is er eerder dan zij en klopt aan de deur: tok, tok; hij bootst hare spraak na.</p>
        <p>Trek het touwtje en het boutje, mijn liefje, roept de grootmoeder.</p>
        <p>De wolf komt binnen en vreet de grootmoeder op, welke hare kleindochter verwachtte.</p>
        <p>De wolf zet de muts van de grootmoeder op en gaat in hare plaats in 't bed liggen.</p>
        <p>De wolf ligt in het bed en wacht op het kleine meisje; hij denkt aan 't kwaad dat hij gaat doen.</p>
        <p>Tok, tok, 't is uwe kleindochter, die u een koekje en wat boter brengt.</p>
        <p>Trek het touwtje en het boutje, mijn liefje, roept de wolf, hare stem nadoende.</p>
        <p>Rood-Kapje komt binnen en ziet hare grootmoeder heel ziek te bed liggen.</p>
        <p>Grootmoeder, hier is een potje met boter en een koekje, dat moeder u zendt.</p>
        <p>Kom bij mij rusten, mijn kind. Zij ontkleedt zich en legt haar kapje af.</p>
        <p>Rood-Kapje gaat te bed, en hare grootmoeder aanziende, zegt zij:</p>
        <p>Wat hebt gij lange armen! -- Dat is om u beter te omhelzen, mijn kind.</p>
        <p>Wat hebt gij groote oogen! -- Dat is om u beter te zien, mijn kind.</p>
        <p>Wat hebt gij groote ooren! -- Dat is om u beter te hooren.</p>
        <p>Wat hebt gij lange tanden! -- Dat is om u beter te knappen, mijn kind.</p>
        <p>En de wolf verslond het kleine meisje, omdat het onderwege zijne tijd verbeuzeld had.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
