<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pinocchio . Roodkapje</title>
        <author>Anonymous</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0244</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Beeldverhaal</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Pinocchio . Roodkapje</title>
            <author>Anonymous</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>[Helmond] Uitgeverij Helmond</publisher>
            <date>[1978]</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Roodkapje</p>
        <p>Er was een een klein meisje, dat woonde in een dorpje in een groot bos. Iedereen hield van haar, omdat ze zo lief was.</p>
        <p>Moeder: Kijk eens, ik heb een nieuwe muts voor je gemaakt!
Roodkapje: Mag ik hem meteen opzetten?</p>
        <p>Moeder: Direkt naar school gaan, hoor, en nergens treuzelen!
Roodkapje: Dag, Mammie!</p>
        <p>Roodkapje: Wat ben ik blij met m’n nieuwe mutsje. Ik hoop dat mijn vriendjes hem ook mooi vinden! Goeiemorgen, meneer konijn!</p>
        <p>Op weg naar school stond roodkapje stil om al haar vriendjes in het bos te begroeten.</p>
        <p>Roodkapje: Dag, meneer Nachtegaal! Hoe gaat het, meneer Eekhoorn? Alles goed, klein konijn?
Meneer Eekhoorn, ben ik vandaag niet mooi?</p>
        <p>Meneer Eekhoorn: Je nieuwe muts is prachtig! Je moeder kan er wat van!</p>
        <p>Meneer Konijn: Voortaan noem ik haar Roodkapje. Wat vinden jullie daarvan?
Meneer Eekhoorn: Een prima idee: Roodkapje!
Meneer Nachtegaal: Dat ga ik aan alle dieren vertellen!</p>
        <p>Vanaf die dag noemde iedereen haar Roodkapje…</p>
        <p>Meneer Konijn: Dag, Roodkapje!
Roodkapje: Hallo, meneer Konijn!</p>
        <p>Roodkapje: Ik vind het een prachtige naam. Wat heb ik toch lieve vriendjes!</p>
        <p>Op een dag...</p>
        <p>Moeder: De koekjes ruiken heerlijk! Ik zal er wat van aan grootmoeder geven. Ze is al een paar dagen niet lekker. Breng jij die koekjes en deze pot honing eens naar grootmoeder; ze is ziek. Voorzichtig hoor; en onderweg niet met vreemden praten.
Roodkapje: Nee, Mammie, echt niet.</p>
        <p>Roodkapje: Wat leuk! ik heb grootmoeder al heel lang niet gezien! Tra la la, Tra la la…</p>
        <p>Natuurlijk komen alle vriendjes haar begroeten…</p>
        <p>Stinkdier: Hé jongens, Roodkapje komt eraan!
Meneer Konijn: Laten we haar tegemoet gaan!
Vogeltje: Ik kom eraan!
Konijn: Hé, wacht even op mij!
Roodkapje: Dag vriendjes! Ik ga naar grootmoeder!
Vriendjes: Dag Roodkapje!</p>
        <p>Meneer Eekhoorn: Zullen we met je meegaan?
Vogeltje: Je moet wat bloemen voor haar plukken!
Meneer Konijn: Dat is een idee! Bloemen plukken!</p>
        <p>Al gauw had Roodkapje een prachtig boeket.</p>
        <p>Roodkapje: Dit is genoeg! Dank je wel! Nu moeten jullie naar huis gaan, anders worden jullie moeders ongerust!
Vriendjes: Dag Roodkapje… De groeten aan grootmoeder!</p>
        <p>Maar niet alle dieren zijn zo aardig. Neem deze bijvoorbeeld…</p>
        <p>Wolf 1: Aaah, wat een maaltje! Die kippen waren heerlijk!
Wolf 2: Nou broer, de hennetjes waren het lekkerst!
Wolf 1: Lieve jongen, hoe meer ik eet, hoe meer honger ik krijg! Als die houthakkers daar niet stonden, ging ik nog een paar kippetjes halen.
Wolf 2: Je bent toch niet bang voor ze?
Wolf 1: Wie… IK… bang? Wat denk je? NEE!
Wolf 2: Je bent een held! Ik ben trots op je!</p>
        <p>Wolf 1: Luister… hoor jij wat ik hoor?
Roodkapje: Tra la la la. Ik heet Roodkapje en ik ga naar Grootmoeder…
Wolf 1: Oh, als die houthakkers er niet waren, dan zou je eens zien!
Wolf 2: Zou je haar opeten?
Wolf 1: Sttt… moeten ze je horen?
Wolf 1: Als we nu eens deden of we vriendjes zijn…
Wolf 1: Let goed op hoe ik dit aanpak. Je kunt nu nog wat van me leren, broertje!
Wolf 1: Het water loopt me in de mond… Daar komt ze…</p>
        <p>Wolf 1: Dag Roodkapje, prettig met je kennis te maken.
Roodkapje: Dat moet meneer wolf zijn. Hij ziet er niet zo kwaad uit als ze zeggen!
Roodkapje: Het spijt me. Ik mag niet met vreemden praten.
Wolf 1: Ik een vreemde? Ik ben heel bekend. Iedereen in ’t bos weet wie ik ben!
Wolf 1: Je moet niet geloven wat ze van me zeggen. Ze zijn jaloers.
Wolf 2: Wat een slim broertje heb ik. Het lukt hem bijna…</p>
        <p>Wolf 1: En waar ga jij naartoe met dat mandje?
Roodkapje: Naar grootmoeder. Ze ligt ziek in bed en ik breng haar honing en koekjes.
Wolf 1: Woont je grootmoeder ver weg?
Roodkapje: Ja, heel ver!
Roodkapje: Helemaal voorbij de molen bij de brug.
Wolf 1: Zal ik haar ook eens opzoeken?
Roodkapje: Dat zou ze enig vinden!
Wolf 1: Jij neemt deze weg en ik ga die kant uit. Wie er het eerste is!
Wolf 1: Dat ging gesmeerd. Zij neemt de langste weg, dan ben ik er lekker het eerst.</p>
        <p>Wolf 1: Zie je wel dat ik een genie ben?
Meneer Konijn: Hoorde ik daar de wolf niet praten?
Meneer Konijn: Wat zouden die van plan zijn?
Wolf 1: Het is gelukt. Nu moet ik naar het huis van grootmoeder!
Wolf 1: En als Roodkapje komt, heb ik grootmoeder al opgegeten.
Wolf 2: Jij bent me er een!
Meneer Konijn: Gemene wolven!
Meneer Konijn: Dat zal ze tegenvallen! Ik ga iedereen waarschuwen!</p>
        <p>Maar hij had geen geluk…</p>
        <p>Wolf 1: Nu als de bliksem naar grootmoeder!
Lammetje: Beee....
Wolf 1: Aai! Vijf maanden zoek ik al naar een lammetje en net nu ik een ander diner heb, vind ik er een.
Wolf 1: Nou ja, toch een lekker hapje!</p>
        <p>Lammetje: Help! De wolf! de Wooolf!
Wolf 1: Bah, hij ontsnapt. Nou ja, mijn diner staat al klaar!
Wolf 1: Volgens Roodkapje is dit het huisje van grootmoeder…</p>
        <p>Wolf 1: Eens kijken of er iemand is… 
Wolf 1: Geweldig! Niemand in de buurt. Naar binnen!</p>
        <p>Maar binnen…
Poes: Wie sluipt daar rond? Wolven brengen narigheid. Ik moet grootmoeder beschermen!</p>
        <p>Wolf 1: Daar heb je grootmoeder… als ze te taai is, eet ik alleen Roodkapje op!</p>
        <p>Wolf 1: Toc Toc
Grootmoeder: Wie is daar?</p>
        <p>Wolf 1: Roodkapje… Ik heb koekjes en honing voor u!
Grootmoeder: Kom binnen, liefje! De deur is open!
Wolf 1: Ik ga zachtjes naar binnen, dan heb ik haar te pakken voor ze het weet!</p>
        <p>Maar grootmoeders kat is er ook nog…</p>
        <p>Poes: Hij trapt erin!</p>
        <p>Wolf 1: Owwww!
Poes: Ha! Ha! Ha!
Grootmoeder: Heeelp! Een wolf!
Wolf 1: Ik krijg je wel, grootmoeder!
Grootmoeder: Heeelp!
Poes: Wat maar sukkel!</p>
        <p>Wolf 1: Aaaaaaah...!
Grootmoeder: Hier ben ik veilig!
Wolf 1: Ik heb niet mijn dag!
Wolf 1: Zo kan ze er tenminste niet uit. Nu maar wachten op Roodkapje!</p>
        <p>Wolf 1: Hier zijn grootmoeders kleren! Ik zal me vermommen!
Wolf 1: Mijn eigen grootmoeder zou me zo niet herkennen!
Wolf 1: Mijn broertje zou trots op me zijn. Kon hij me maar zien!
Wolf 1: Nu maar afwachten. Er kan niet meer misgaan.</p>
        <p>Intussen…</p>
        <p>Roodkapje: Wat heeft iedereen toch tegen de wolf? Hij leek best aardig.
Wolf 2: Ik moet Roodkapje aan de praat houden!
Roodkapje: Hallo kleine wolf! Hoe gaat het?</p>
        <p>Wolf 2: Waar ga jij heen?
Roodkapje: Ik ga naar mijn grootmoeder.
Wolf 2: Waarom zoek je niet wat hazelnoten? Ik help je wel.
Roodkapje: Grootmoeder is dol op noten!
Roodkapje: Zo, mijn mandje is vol. Nu moet ik er vandoor!
Wolf 2: Ik moet nog wat bedenken. Aha, de vlinders!…
Wolf 2: Iedereen weet dat Roodkapje graag vlinders vangt…</p>
        <p>Roodkapje: Wat een prachtige vlinders! Die ga ik vangen!
Wolf 2: Prima! Zo heeft mijn broertje alle tijd om grootmoeder op te eten!
Roodkapje: Wat ben ik moe! Waar heb ik m’n mandje en de bloemen gelaten?
Roodkapje: Moeder had gelijk. Ik heb niet goed opgepast en nu is mijn mandje weg.</p>
        <p>Meneer Eekhoorn: Waarom huil je, Roodkapje?
Roodkapje: Ik ben mijn mandje kwijt en alles wat ik naar grootmoeder moest brengen!
Meneer Eekhoorn: Je hebt het hier laten staan. Maar de kleine wolf heeft het verstopt.
Roodkapje: Nu begrijp ik alles. Het was de bedoeling dat ik de wedstrijd met de wolf verlies. Wat dom van me!
Wolf 2: Klikspaan!
Roodkapje: Wat is het hier rustig. De wolf is nog niet. Dan heb ik toch nog gewonnen!</p>
        <p>Roodkapje: Tok Tok
Wolf 1: Wie is daar?
Roodkapje: Wat heeft grootmoeder een vreemde stem! Ze is zeker verkouden.
Roodkapje: Ik ben Roodkapje. Ik kom u lekkere dingen brengen.</p>
        <p>De wolf praat zo lief als hij maar kan.</p>
        <p>Wolf 1: Kom binnen, liefje! De deur is open!
Wolf 1: Ik kruip diep onder de dekens, dan herkent ze me niet.</p>
        <p>Wolf 1: Zet alles maar in de kast en kom gauw bij me.
Roodkapje: Ik heb de wolf gezien. Hij zou u komen opzoeken. Is hij nog geweest?
Wolf 1: Nee, er is niemand geweest!
Roodkapje: Wat ziet ze er gek uit. Ze is vast heel ziek.
Roodkapje: Grootmoeder, wat heb je een lange armen!
Wolf 1: Om je beter te kunnen vasthouden, liefje!
Roodkapje: En wat heb je een grote voeten!
Wolf 1: Om beter te kunnen hollen, liefje!
Roodkapje: Grootmoeder, wat heb je een grote oren!
Wolf 1: Om je beter te kunnen horen, liefje!</p>
        <p>Roodkapje: Grootmoeder, wat heb je een grote ogen!
Wolf 1: Om je beter te kunnen zien, liefje!
Roodkapje: Grootmoeder, wat heb je een grote tanden!
Wolf 1: Om je beter te kunnen opeten, liefje!!
Roodkapje: Heeeelp! Heeeelp!
Wolf 1: Blijf staan, Roodkapje!
Roodkapje: Alstublieft, meneer Wolf, doe niet zo gemeen.
Wolf 1: Nu zul je eens zien!…</p>
        <p>En dan…</p>
        <p>Wolf 1: Ik heb het gevoel dat er iets misgaat…</p>
        <p>BOEM!</p>
        <p>Wat gebeurde er toen? Waar kwam die jager opeens vandaan? Herinner je je het konijntje nog?</p>
        <p>Meneer Konijn: Waar ben ik? Wat is er gebeurd?
Meneer Konijn: Ik weet het weer! De gemene wolf loert op Roodkapje.
Meneer Konijn: Luister allemaal! Alarm! Help!
Stinkdier: Wat heb je? Is er brand?
Meneer Konijn: Roodkapje is in gevaar!
Stinkdier: Laat dat maar aan mij over!</p>
        <p>Alle dieren komen aangehold…</p>
        <p>Meneer Konijn: Roodkapje is in gevaar! De wolf wil haar en grootmoeder opeten. We moeten iets doen!
Uil: Laten we een houthakker waarschuwen!
Meneer Konijn: Ja, ja!
Meneer Konijn: Iedereen moet zoeken. Opschieten, anders is het te laat.
Stinkdier: Houthakker! Houthakker!
Meneer Konijn: Vlug! Vlug!</p>
        <p>Ze vonden een houthakker die nog net op tijd kwam…</p>
        <p>Houthakker: Wees maar niet bang, Roodkapje. Nu gaan we grootmoeder zoeken.
Houthakker: Ik heb daarnet iemand op de kelderdeur horen bonzen.
Roodkapje: Grootmoeder! Grootmoeder!
Grootmoeder: Ik ben hier, Roodkapje! 
Grootmoeder: Wat was ik bang! Die slechte wolf!</p>
        <p>Roodkapje: Ga gauw naar bed, Grootmoeder. Het was allemaal mijn schuld.
Roodkapje: Ik had nooit naar de wolf moeten luisteren!
Grootmoeder: Geef onze held, de houthakker, iets te eten!
Houthakker: Kom, Roodkapje, ik breng je naar huis!</p>
        <p>Roodkapje biechtte alles eerlijk aan haar moeder op.</p>
        <p>Roodkapje: Mammie, mag ik wat fruit en noten voor m’n vriendjes in het bos?</p>
        <p>Roodkapje: Konijntje! Eekhoorntje! Waar zijn jullie?
Roodkapje: Om jullie te bedanken heb ik iets lekkers meegebracht!</p>
        <p>Het werd een gezellig feestje…</p>
        <p>Ree: Laten we op Roodkapje drinken!</p>
        <p>Meneer Eekhoorn: Hoera!
Meneer Konijn: Hoera!
Konijn: Hoera!
Stinkdier: Weet iemand hoe het met de wolf is afgelopen?
Meneer Eekhoorn: Ik heb hem gezien!
Meneer Konijn: Waar?</p>
        <p>De kleine wolf kon zijn ogen niet geloven.</p>
        <p>En ze leefden nog lang en gelukkig… Einde</p>
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
