<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Roodkapje</title>
        <author>Grazyna Motylewska</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0360</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Lees en speel pretboeken Inclusief 5 puzzels Op 5 pagina's bevindt zich een puzzel bestaande uit 12 stukjes</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Roodkapje</title>
            <author>Grazyna Motylewska</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Lisse R &amp; B</publisher>
            <date>cop. 2002</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Er was eens een klein meisje. Iedereen noemde haar Roodkapje omdat ze altijd een rood mutsje droeg. Op een dag vroeg Roodkapjes moeder haar om een mandje met een cake en een flesje vruchtenwijn naar grootmoeder te brengen, die ziek in bed lag. 'Ga niet van het bospad af, Roodkapje,' zei haar moeder voor ze wegging, 'en praat niet met vreemden, dat is te gevaarlijk!'</p>
        <p>Een poosje later kwam Roodkapje een grote grijze wolf tegen. "Waar ga je heen, meisje? Kan ik je misschien ergens mee helpen?' vroeg hij nors. Roodkapje vergat de goede raad van haar moeder dat ze niet moest praten met vreemden en vertelde aan de wolf dat zij naar haar zieke grootmoeder ging.</p>
        <p>De wolf rende door het bos naar het huisje van grootmoeder. Hij keek door het raam en zag grootmoeder daar rustig zitten in haar stoel. Hij kwam binnen, greep grootmoeder vast en at haar helemaal op. Toen trok hij de nachtpon van grootmoeder aan en ging hij in haar bed liggen.</p>
        <p>Even later kwam Roodkapje bij het huisje van haar grootmoeder en ze ging naar binnen. Al snel zag zij dat er iets mis was met grootmoeder. 'Maar grootmoeder, wat heb je grote ogen!' riep ze verbaasd. 'Dat is om je beter te kunnen zien,' zei de wolf met een verdraaide stem. 'En wat heb je grote tanden!' zei Roodkapje. 'Dat is om je beter op te kunnen eten!' gromde de wolf. Hij sprong uit het bed en at Roodkapje in één grote hap op.</p>
        <p>Nu de wolf zijn buik rond had gegeten, viel hij in een diepe slaap. Hij snurkte zo hard dat de jager, die de sporen van de wolf naar het huisje gevolgd had, naar binnen keek. Toen hij zag dat de wolf in grootmoeders bed lag te slapen, pakte hij het geweer en schoot de wolf neer met een enkel schot. Daarna sneed hij de buik van de wolf open en grootmoeder en Roodkapje kwamen gezond en wel uit de buik van de wolf. 'Dankjewel dat je ons gered bedankten ze de jager. hebt," En zo werd het weer rustig en veilig in het grote bos.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
