<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Er was eens...</title>
        <author>Toby Vos; 1918-</author>
        <author>Sjoert Schwitters; 1912-1945</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0368</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Bevat Hans en Grietje ; Roodkapje ; Sneeuwwitje Datering volgens Stripkatalogus Matla, 8e ed. Beeldverhaal</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Er was eens...</title>
            <author>Toby Vos; 1918-</author>
            <author>Sjoert Schwitters; 1912-1945</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Amsterdam ; Den Haag ; Rotterdam Mag. De Bijenkorf</publisher>
            <date>[1942]</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Roodkapje</p>
        <p>Kom Roodkapje, breng jij nu eens dit mandje met eten naar grootmoeder, grootmoeder is ziek!</p>
        <p>...En denk eraan, dat je niet van de paden in het bos afwijkt, want, dan kon je de wolf wel eens tegen komen......</p>
        <p>Ik zal alles wel goed doen. Dag moeder!</p>
        <p>Wat zal grootmoeder blij zijn met dit lekkere eten en drinken.</p>
        <p>....Jammer, dat ik niet een paar bloempjes voor haar kan plukken...</p>
        <p>Goedendag, Roodkapje, waar ga je naar toe? Ik ga grootmoeder, die ziek is, wat eten brengen....</p>
        <p>... En neem je dan helemaal geen bloemetjes voor haar mee? Daar houden zieke grootmoeders anders zoveel van! Ik zal toch maar een paar bloempjes voor grootmoeder gaan plukken.</p>
        <p>Daaaaag! Wel bedankt voor je goede raad!</p>
        <p>Wie is daar? Ik ben 't, Roodkapje!</p>
        <p>Trek maar aan 't touwtje, dan gaat de deur wel open!</p>
        <p>Ziezo, dat heeft gesmaakt! Nu zal ik maar op Roodkapje gaan liggen wachten.</p>
        <p>Als ze komt, dan zeg ik: trek maar aan 't touwtje en als ze dan binnenkomt.....</p>
        <p>Zo heb ik een prachtige bos!</p>
        <p>Wie is daar? Ik ben 't, Roodkapje!</p>
        <p>Trek maar aan 't touwtje!!</p>
        <p>Maar grootmoeder, wat heb je een grote oren! Dan kan ik je beter horen!
Grootmoeder, wat heb je een grote ogen!! Dan kan ik je beter zien, Roodkapje!
Maar grootmoeder, wat heb je een grote mond! Dan kan ik je beter... Oppeuzelen!!!!</p>
        <p>Hèhè! Ik heb in tijden niet zoveel en zo lekker gegeten! Ik ben er slaperig van geworden....</p>
        <p>Wat snurkt die oude grootmoeder! Zou ze zo erg ziek zijn? Ik zal toch eens gaan kijken!</p>
        <p>Lieve deugd! Daar ligt die boze wolf in bed. Die heeft zeker de arme grootmoeder opgegeten, maar ik zal hem..!!</p>
        <p>...Nee, laat ik niet schieten! Misschien kan ik de arme vrouw nog redden....</p>
        <p>Wat zie ik daar? Dat is Roodkapje en ze is helemaal niet gewond!!</p>
        <p>Brrrr! Wat was het benauwd in de buik van de wolf!!</p>
        <p>Laten we stenen in zijn buik stoppen! Goed, Roodkapje, Ga maar gauw een paar zware zoeken!</p>
        <p>Hèhè. Wat heb ik geslapen! En wat heb ik een dorst gekregen! Ik ga gauw naar de put om een slokje te drinken!!!</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
