<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Roodkapje</title>
        <author>Jacob Ludwig Carl Grimm; 1785-1863</author>
        <author>Wilhelm Carl Grimm; 1786-1859</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0370</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Met omslag en twee middenpagina's in rood/groen gedrukt Op achterplat ruimte voor reclame Op voorkant Serie 100 Datering uit de reclame achterop dit boekje blijkt dat de naam 'Wed. C. Mattheeussens en Zonen' in combinatie met 'hofleveranciers' vanaf 1895 in gebruik was, en dat de firmanaam in 1925 veranderde in N.V. Fabriek van Verbruiksartikelen "Het Roode Anker" v/h. Wed. C.Mattheeussens; schatting</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Roodkapje</title>
            <author>Jacob Ludwig Carl Grimm; 1785-1863</author>
            <author>Wilhelm Carl Grimm; 1786-1859</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>[S.l. s.n. ]</publisher>
            <date>[191-?]</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Roodkapje</p>
        <p>Er was eens een klein, lief meisje, dat Roodkapje heette, omdat het altijd een kapje van rood fluweel droeg. Haar grootmoeder woonde in een groot woud en was zeer goed; zij toch had het kindje het rood kapje en veele andere geschenken gegeven.</p>
        <p>Eens had Moeder koeken gebakken en zeide: "Roodkapje breng dit stuk koek en een flesch wijn naar je Grootmoeder en zeg haar, dat zij het zich goed laat smaken. Loop niet te haastig, zoodat je niet valt, blijf ook niet te lang onderweg, zoodat je niet verdwaalt.</p>
        <p>Roodkapje ging heen. In het woud gekomen ontmoette zij den wolf. Zij had geen angst voor hem, zij wist ook niet het zulk een boos dier was. De wolf sprak: "Goeden morgen Roodkapje, waar ga je zoo vroeg heen?" Roodkapje antwoordde: "Naar mijne Grootmoeder, Moeke heeft koeken gebakken, die wil ik haar brengen en ook en weinig wijn daarbij, om zich te versterken." De wolf vroeg: "Waar woont je Grootmoeder?" Roodkapje antwoordde: "Diep in het woud waar die dikke eik groeit, en de vlierboom voor het huisje." "Och, ja ik weet het reeds", sprak de wolf, "maar je kunt ook nog een ruikertje mee brengen!" Roodkapje dacht: Ja dat ware wel goed; en meteen plukte zij allerlei bonte bloemen die ze tot een mooie ruiker bond. Bij het plukken was ze van den weg afgedwaald en het duurde lang eer ze zich weder op het rechte pad bevond.</p>
        <p>Intusschen was de sluwe wolf naar het huisje geloopen en klopte aan de deur. "Wie klopt daar buiten?" riep Grootmoeder. "Ik ben het Roodkapje," zegde de wolf met nagebootste stem ik breng je koeken en wijn, maak doch de deur open!" Doch Grootmoeder zeide: "Ik ben ziek en kan niet opstaan, druk dan op het klinkje en de deur zal opengaan; dan kan je binnen." De wolf trad in de kamer en slokte oogenblikkelijk de grootmoeder op. Dan trok hij hare kleederen aan, zette hare muts op en legde zich te bed.</p>
        <p>Nu kwam Roodkapje. Zij trad in de kamer met haren mooien ruiker en korfje, liep naar het bed en bemerkte oogenblikkelijk dat hare grootmoeder er gansch anders uitzag. "Ach Grootmoeder", zegde het kind, "wat hebt je groote ooren!" - "Dit is om beter te hooren!" - "Wat hebt je groote oogen!" - "Dit is om beter te zien!" - "Grootmoeder, wat hebt je groote handen!" - "Dit is om je beter te grijpen!" - "Ach lieve Grootmoeder, wat heb je een verschrikkelijk groote mond!" - "Dit is om je beter te happen!" en meteen sprong de booze wolf op Roodkapje toe, verslond haar en legde zich weder te bed. Hij had te veel gegeten; viel weldra in diepen slaap en snorkte hevig.</p>
        <p>Daar kwam juist de jager voorbij, hij hoorde het gesnork en dacht: "Ik wil toch eens zien, hoe die oude het stelt." Hij trad het huisje binnen, zag den wolf en nam snel het geweer om hem dood te schieten. Daar viel het hem in, dat de wolf wel de oude vrouw kon verslonden hebben, en indien hij hem dood schoot dan trof hij ook de grootmoeder. Hij nam snel zijn jachtmes en sneed den wolf behoedzaam den buik open. Toen kwamen Roodkapje en de Grootmoeder te voorschijn. Ach wat waren ze beiden verheugd, en hoe dankten zij den jager.</p>
        <p>Roodkapje droeg nu vele groote keien aan; de jager legde ze allen in den buik van den wolf en naaide hem weder toe.</p>
        <p>De booze duivel ontwaakte na een poos, sprong snel uit bed, doch viel neder en was dood. Nu waren ze allen zeer vergenoegd, de jager stroopte den wolf de huid af en nam ze mede. Grootmoeder liet zich den wijn en de koeken goed smaken. Roodkapje ging weer naar huis en wachtte zich wel, van den weg af te wijken. Zij vertelde alles aan hare moeder, deze liefkoosde en kust haar lief Roodkapje vol vreugde, dat de booze wolf haar niet had opgegeten.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
