<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De kleine visschers Roodkapje en de wolf</title>
        <author>Jacob Ludwig Carl Grimm; 1785-1863</author>
        <author>Wilhelm Carl Grimm; 1786-1859</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0287</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>Omslagtitel Datering de N.V. Bloemendal &amp; Kerkhoven's fabrieken bestonden van 1882 tot 1902 (gemeentearchief Rotterdam) Op omslag staat Nr. 126. h Uitgever ontleend aan reclame op achterplat</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>De kleine visschers Roodkapje en de wolf</title>
            <author>Jacob Ludwig Carl Grimm; 1785-1863</author>
            <author>Wilhelm Carl Grimm; 1786-1859</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Rotterdam Bloemendal &amp; Kerkhoven's fabrieken</publisher>
            <date>[189-?]</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Roodkapje en de wolf</p>
        <p>Roodkapje zou voor moeder wat lekkers brengen naar Grootmoeder, die aan het andere einde van het bosch woonde, en ziek was. "Maar pas op," zei Moeder: "loop nu recht door het bosch, want je weet wel, dat een groote wolf is en als die je te pakken kreeg, liep het verkeerd met je af!" Roodkapje beloofde dat.</p>
        <p>Pas was zij in het bosch, of daar kwam een dier op haar af, dat zij voor een hond aanzag. Een wolf kende zij niet. "Dag lief kind". zei de wolf, "ga je boodschappen doen?" Toen vertelde Roodkapje van Grootmoe, die ziek was, en van de wafels en den wijn, die zij haar brengen zou.</p>
        <p>"Zoo," zei de wolf, "en nu pluk je vast ook wat bloempjes voor haar?" Daar had Roodkapje nog niet aan gedacht. Doch nu deed ze het. En onderwijl liep de wolf langs een zijpad naar het huisje van Grootmoe. Hij klopte aan, en toen de oude vrouw vroeg, wie er was, zei hij, dat hij Roodkapje was.</p>
        <p>"Doe de deur maar open." riep de Grootmoeder. Oh wat schrikte zij, toen wolf binnen kwam! Deze vloog op haar toen, en voordat zij kon schreeuwen, slokte hij haar in één hap op. Daarna ging de booze wolf in Grootmoeders bed liggen.</p>
        <p>Weldra kwam Roodkapje, en de wolf zei nu hetzelfde, wat de grootmoeder gezegd had. Het meisje kwam naar het bed, vroeg hoe Grootmoe het maakte, en zag... den wolf! Deze liet ook haar geen tijd, om te schreeuwen, in één hap slokte hij ook het lieve meisje op! En daarop ging hij weer te bed liggen, omdat hij niet gaarne overdag weer door het bosch wilde gaan, waar de jager alle dagen op hem loerde.</p>
        <p>Hij viel in slaap, en begon erg te snorken. Dat hoorde de jager, die juist voorbij kwam, en wist, dat de oude vrouw ziek was. Hij ging op het geluid af, kwam in de kamer, en zag den slapenden wolf in het bed liggen. Nu begreep hij terstond, wat er gebeurd was. Want een houthakker had hem verteld, dat Roodkapje door het bosch was gegaan. Voorzichtig nam hij zijn groot mes, en sneed den wolf den buik open. En zie, daar kwamen Grootmoeder en kleinkind springlevend te voorschijn! Wat dankten zij den jager vriendelijk, dat hij ze gered had!</p>
        <p>Terstond werd de tafel gedekt, en samen aten ze van de lekkere wafels, en dronken van den lekkeren wijn, die het meisje had medegebracht. De wolf werd naar buiten gesleept, en daar stroopte de jager hem het vel af, dat hij mede naar huis nam. En Roodkapje? Zij werd door den goeden jager thuis gebracht, en zorgde er na dien tijd wel voor, dat zij niet weer ongehoorzaam was! Dan dacht zij altoos aan den boozen wolf!</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
