<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Roodkapje</title>
        <author>John Strejan</author>
        <author>Karen Avery</author>
        <respStmt>
          <resp>Transcribed by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
          <name>Marten van der Meulen</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <name>Folgert Karsdorp</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Meertens Institute / Radboud University</publisher>
        <pubPlace>Amsterdam / Nijmegen</pubPlace>
        <date>2016-04-14</date>
        <idno>DRRH0433</idno>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note/>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <biblFull>
          <titleStmt>
            <title>Roodkapje</title>
            <author>John Strejan</author>
            <author>Karen Avery</author>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>Bussum Unieboek</publisher>
            <date>cop. 1979</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <p>No source: this is an original work</p>
          </sourceDesc>
        </biblFull>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>Roodkapje</p>
        <p>Heel lang geleden woonde er een heel klein meisje samen met haar moeder in een boerderijtje. Ze droeg altijd een rood mutsje en een rode cape. Die had haar oma voor haar gemaakt en iedereen noemde het meisje daarom Roodkapje.</p>
        <p>Op een dag zei haar moeder: “Oma is ziek. Ga haar wat lekkers brengen. Maar ga regelrecht naar haar toe, ga dus niet van de paadjes af en praat niet met vreemde mensen." Roodkapje ging op weg. Haar moeder stond in de deuropening en zwaaide haar uit.</p>
        <p>Niet lang daarna ontmoette Roodkapje een wolf. "Goedemorgen," zei hij. "Waar ga jij naar toe?" "Ik ga naar oma," zei Roodkapje. "Ik haar iets lekkers brengen, want ze is ziek." "Wat vervelend," zei de wolf. "Pluk wat bloemen voor haar. Dat zal ze leuk vinden. Er staan heel mooie langs de kant van de weg."</p>
        <p>Toen liep de wolf weg. Hij ging regelrecht naar het huis van oma. Heel zachtjes klopte hij op de deur. "Wie is daar?" riep oma. "Ik ben het, Roodkapje," zei de wolf met een hoog stemmetje. "Kom binnen, kind," zei de oude vrouw. De wolf opende de deur, rende naar binnen, sprong op het bed. En met een grote, gulzige hap at hij de oma van Roodkapje op. Vervolgens trok hij oma's nachthemd aan, zette haar bril op en ging snel in het bed liggen.</p>
        <p>Daarna kwam Roodkapje bij het huis. Ook zij klopte op de deur. "Wie is daar?" vroeg een oude, krakende stem. "Ik ben het, Roodkapje." "Kom binnen, kind," zei de wolf. Roodkapje opende de deur en keek heel lang naar haar oma. "Wat heb je een grote oren, oma," zei ze. "Dan kan ik je beter horen," antwoordde de wolf. "En wat heb je een grote ogen," zei het meisje. “Dan kan ik je goed zien," antwoordde de wolf. “Maar wat heeft u een grote tanden." En Roodkapje deed een beetje bang een paar stapjes terug in de richting van de deur. “Dat is om jou op te eten," zei de wolf en sprong uit bed.</p>
        <p>Roodkapje rende naar buiten. Ze schreeuwde om hulp. Tot diep in het bos zette de wolf de achtervolging voort. Vlak bij het huisje van Roodkapjes oma werkte een boswachter. Hij hoorde het geroep om hulp van het meisje. En zag hoe zij achterna werd gezeten door de wolf en het bos inrende. Hij holde Roodkapje en de wolf achterna. Eerst doodde hij met zijn bijl de wolf. Vervolgens sneed hij met een mes de buik van de wolf open. Veilig en gezond kwam oma tevoorschijn.</p>
        <p>Zo gauw ze konden liepen Roodkapje, oma en de boswachter terug naar huis. Roodkapje vertelde haar moeder alles en moest haar beloven dat ze nooit meer met vreemde mensen zou praten.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
